\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 1 page 1} 

		\begin{itemize}
			\item Montrons que \highlighty{ $( 1 )\implies( 2 )$ }

			On suppose que \highlightb{ $u$ est diagonalisable }.

			Alors il existe une base $B=( e_1,e_2,\ldots,e_n )$ de $E$ telle que :
			\begin{align*}
				Mat_B( u )=
				\begin{pNiceMatrix}
					\lambda_1 & 0 & 0\\
					0 & \ddots & 0\\
					0 & 0 & \lambda_n\\
				\end{pNiceMatrix}
			\end{align*}
			O* $\lambda_1,\ldots,\lambda_n \in E$

			\item Montrons que \highlighty { $( 2 )\implies ( 3 )$ }

			On suppose \highlightb{ qu'il existe une base de vecteurs propre pour $u$ }.

			On note $B=( e_1,\ldots,e_n )$ cette base et pour tout $i \in
			\intervalleff{1}{n}, \lambda_i$ la valeur propre associée à $e_i$.

			On a : 
		\end{itemize}
	\end{demo}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple page 3} 

		Montrer que $A$ est diagonalisable et diagonaliser $A$.
		\begin{align*}
			A =
			\begin{pNiceMatrix}
				2 & 0 & 1\\
				1 & 1 & 1\\
				-2 & 0 & -1
			\end{pNiceMatrix}
		\end{align*}

		Déterminons le polynôme caractéristique de $A$.
		\begin{align*}
			det( A-X Id_3 )&=
			\begin{vNiceMatrix}
				2-X & 0 & 1\\
				1 & 1-X & 1\\
				-2 & 0 & -1-X
			\end{vNiceMatrix}\\
			&=
			( 1-X ) 
			\begin{vNiceMatrix}
				2-X & 1\\
				-2 & -1-X
			\end{vNiceMatrix}\\
			&= ( 1-X )( ( 2-X )( -1-X )-( -2 ) )\\
			&= ( 1-X )( -2-2X+X+X^2+2 )\\
			&= ( 1-X )( X^2-X )\\
			&= X( 1-X )( X-1 )\\
			&= -X( X-1 )^2
		\end{align*}

		1 est valeur propre de multiplicité 2 et 0 est valeur propre de multiplicité 1.

		\textbf{Vecteur propre associé à la valeur propre 1}.

		Déterminons $Ker( A-I )$. Soit $u \in E$.
		\begin{align*}
			( A-I )( E )=E \iff& 
			\begin{pNiceMatrix}
				1 & 0 & 1\\
				1 & 0 & 1\\
				-2 & 0 & -2
			\end{pNiceMatrix}
			\begin{pNiceMatrix}
				x\\
				y\\
				z
			\end{pNiceMatrix}
			=
			\begin{pNiceMatrix}
				x\\
				y\\
				z
			\end{pNiceMatrix}\\
			\iff& 
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				x+z=x\\
				x+z=y\\
				-2x-2z=z
			\end{NiceMatrix}
			\right.\\
			\iff& x=-z
		\end{align*}

		On trouve $E_1= Vect( ( -1,0,1 ), ( 0,1,0 ) )$. On note $u_2$, $u_3$ ces deux
		vecteurs.

		\textbf{Vecteur associé à la valeur propre 0} 
		\begin{align*}
			X=( x,y,z ) \in E_0 \iff& AX=0
		\end{align*}
		Cela revient à résoudre le système :
		\begin{align*}
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				2x+z=0\\
				x+y+z=0\\
				-2x-z=0
			\end{NiceMatrix}
			\right.
		\end{align*}
		On trouve $E_0=Vect( ( 1,1,-2 ) )$

		\Conclusion : $\chi_A$ est scindé sur $\R$.

		Pour chaque valeur propre, la dimension du sous espace propre associé est égale à
		la multiplicité de la valeur propre.

		D'après le théorème précédent, on en déduit que $A$ est diagonalisable.

		Dans la base formée par les vecteurs propres $( u_1,u_2,u_3 )$ :
		\begin{align*}
			\begin{pNiceMatrix}
				0 & 0 & 0\\
				0 & 1 & 0\\
				0 & 0 & 0
			\end{pNiceMatrix}
		\end{align*}

		\textbf{Matrice $B$} 

		Polynôme caractéristique :
		\begin{align*}
			det( B-XI )&=
			\begin{vNiceMatrix}
				-2-X & 0 & 0\\
				0 & 1-X & 3\\
				1 & 0 & 1-X
			\end{vNiceMatrix}\\
			&=	( -2-X )( 1-X )^2 
		\end{align*}

		Deux valeurs propres : $-2$ de multiplicité 1, 1 de multiplicité 2.

		\textbf{Espace associé } 
		\begin{align*}
			( B-1 )U=U \iff& 
			\begin{pNiceMatrix}
				-3 & 0 & 0\\
				0 & 0 & 3\\
				1 & 0 & 0
			\end{pNiceMatrix}
			\begin{pNiceMatrix}
				x\\
				y\\
				z
			\end{pNiceMatrix}
			=
			\begin{pNiceMatrix}
				x\\
				y\\
				z
			\end{pNiceMatrix}\\
			\iff&
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				-3x=x\\
				3z=y\\
				x=z
			\end{NiceMatrix}
			\right.\\
			\iff& y=3z
		\end{align*}
		On trouve $E_1=Vect( ( 0,1,0 ) )$ 

		On trouve $E_{-2}=Vect( ( -3,-1,1 ) )$ 

		\Conclusion : $\chi_B$ est scindé sur $\R$.

		Pour chaque valeur propre, la dimension du sous-espace propre associé n'est pas
		égale à la multiplicité de la valeur propre.

		D'après le théorème précédent, $B$ n'est pas diagonalisable.
	\end{expl}

	\begin{expl}
		Trigonaliser\ldots

		\textbf{Matrice $A$} 

		\begin{align*}
			A &=
			\begin{pNiceMatrix}
				5 & -17 & 25\\
				2 & -9 & 16\\
				1 & -5 & 9
			\end{pNiceMatrix}\\
			det( A-XI )&=
			\begin{vNiceMatrix}
				5-X & -17 & 25\\
				2 & -9-X & 16\\
				1 & -5 & 9-X
			\end{vNiceMatrix}\\
			&=
			\begin{vNiceMatrix}[last-col]
				5-X & -17 & 25\\
				0 & 1-X & 2X-2& l_2 \gets l_2 - 2l_3\\
				1 & -5 & 9-X 
			\end{vNiceMatrix}\\
			&= ( 1-X )
			\begin{vNiceMatrix}
				5-X & -17 & 25\\
				0 & 1 & -2\\
				1 & -5 & 9-X 
			\end{vNiceMatrix}\\
			&= \ldots = ( 1-X )( X-2 )^2
		\end{align*}
		$\chi_A$ est scindé sur $\R$. Donc $A$ est trigonalisable.

		$Sp( A )=\set{ 1,2 }$. 1 de multiplicité 1, 2 de multiplicité 2

		\begin{itemize}
			\item Calcul de $E_1=Ker( A-I_3 )$

			Soit $u=( x,y,z ) \in \R^3$.  
			\begin{align*}
				u \in E_1 \iff& 
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					4x-17y+25z=0\\
					2x-10y+16z=0\\
					2x-5y+8z=0
				\end{NiceMatrix}
				\right.\\
				\iff&
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					4( 5y-8z )-17y+25z=0\\
					x=5y-8z
				\end{NiceMatrix}
				\right.\\
				\iff&
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					3y-7z=0\\
					x=5y-8z
				\end{NiceMatrix}
				\right.\\
				\iff&
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					3y=7z\\
					3x=11z
				\end{NiceMatrix}
				\right.\\
				\iff& 
				E_1 = Vect( \underbrace{( 11,7,3 )}_{u_1} )
			\end{align*}

			\item Calcul de $E_2=Ker( A-2I_3 )$

			Soit $u=( x,y,z ) \in \R^3$.
			\begin{align*}
				u \in Ker( A-2I_3 ) \iff& 
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					3x-17y+25z=0\\
					2x-11y+6z=0\\
					x-5y+7z=0
				\end{NiceMatrix}
				\right.\\
				\iff&
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					x=5y-7z\\
					3( 5y-7z )-17y+25z=0\\
					2( 5y-7z )-11y+6z=0
				\end{NiceMatrix}
				\right.\\
				\iff& 
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					x=5y-7z\\
					-2y+4z=0\\
					-y+2z=0
				\end{NiceMatrix}
				\right.\\
				\iff& 
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					x=3z\\
					y=3z
				\end{NiceMatrix}
				\right.\\
				\iff& E_2=Vect( \underbrace{( 3,2,1 )}_{u_2} )
			\end{align*}

			\item Considérons l'endomorphisme canoniquement associé à $A$.

			On a : $u( u_1 )=1 \cdot u_1$. $u( u_2 )=2\cdot u_2$

			On cherche une base de $E$ dans la quelle la matrice de $u$ est triangulaire.

			Cherchons un vecteur $u_3$ tel que $( u_1,u_2,u_3 )$ est une base $B$ de $E$.

			Essayons avec $e_1=( 1,0,0 )$.

			On calcule le déterminant : il est bien différent de 0.

			De plus : 
			\begin{align*}
				u( e_1 )&= ( 5,2,1 ) \\
						&= ? ( 11,7,3 ) + ?( 3,2,1 )+?( 1,0,0 ) \\
						&= 0 ( 11,7,3 ) + 1( 3,1,1 )+2( 1,0,0 ) \\
						&= 0u_1+u_2+2u_1
			\end{align*}

			Donc 
			 \begin{align*}
				 Mat_B( u ) &=
				\begin{pNiceArray}{ccc}[first-row, last-col]
					u(u_1  )& u( u_2 )& u( e_1 ) & \\
					1 & 0 & 0 & u_{1}\\
					0 & 2 & 1 & u_{2}\\
					0 & 0 & 2 & e_{1}
				\end{pNiceArray}\\
			\end{align*}
		\end{itemize}

		\textbf{Remarque} : En notation matricielle, rédaction :

		Soit $P=\ldots$ ( matrice dans la base $B$ ). On calcule $P^{-1} A P$ qui sera
		égale à $Mat_B( u )$

		\textbf{Matrice $B$} 

		\begin{align*}
			B &= 
			\begin{pNiceMatrix}
				-2 & 2 & -1\\
				-1 & 1 & -1\\
				-1 & 2 & -2
			\end{pNiceMatrix}\\
			det( B-XI )&= 
			\begin{vNiceMatrix}
				-2-X & 2 & -1\\
				-1 & 1-X & -1\\
				-1 & 2 & -2-X
			\end{vNiceMatrix}\\
		   	&=
			\begin{vNiceMatrix}[last-col]
				-1-X & X+1 & 0  & l_1 \gets l_1 - l_2\\
				-1 & 1-X & -1\\
				0 & X+1 & -1-X & l_3 \gets l_3 - l_2
			\end{vNiceMatrix}\\
			&= ( X+1 )^2
			\begin{vNiceMatrix}
				-1 & 1 & 0\\
				-1 & 1-X & -1\\
				0 & 1 & -1
			\end{vNiceMatrix}\\
			&=
			( X+1 )^2 ( -1-1( X-1+1 ) )\\
			&= -( X+1 )^3
		\end{align*}

		\begin{itemize}
			\item Calcul de $E_{-1}=Ker( B+I_3 )$ 
			
			Soit $u=( x,y,z ) \in \R^3$.
			\begin{align*}
				u \in E_{-1} \iff&
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					-x+2y-z=0\\
					-x+2y-z=0\\
					-x+2y-z=0	
				\end{NiceMatrix}
				\right.\\
				\iff& -x+2y-z=0\\
				\iff& \ldots \iff E_{-1}=Vect( \underbrace{( 1,0,-1 )}_{u_1},
				\underbrace{( 0,1,2 )}_{u_2} )
			\end{align*}

			\item On cherche une base de $E$, $B$, dans laquelle la matrice de $u$ est
			triangulaire. On a : $u( u_1 )=-u_1, u( u_2 )=-u_2$ 

			Choisissons $e_1$. Déterminant non nul\ldots

			Donc $( u_1,u_2,e_1 )$ est une base de $E$.
			\begin{align*}
				u( e_1 )&= ( -2,-1,-1 ) \\
						&= ?( 1,0,1 )+?( 0,1,2 )+?( 1,0,0 ) \\
						&= -( 1,0,-1 )+1( 0,1,2 )-( 1,0,0 ) 
			\end{align*}

			Donc : 
			\begin{align*}
				Mat_B( u ) &=
				\begin{pNiceArray}{cc|c}[first-row, last-col]
					u( u_1 )&u( u_2 )&u( e_1 ) \\
					-1 & 0 & -1 & u_{1}\\
					0 & -1 & -1 & u_{2}\\
					0 & 0 & -1 & e_{1}
				\end{pNiceArray}\\
			\end{align*}
		\end{itemize}

		\textbf{Matrice $C$} 

		\begin{align*}
			C&= 
			\begin{pNiceMatrix}
				2 & 0 & 1\\
				1 & 1 & 0\\
				-1 & 1 & 3
			\end{pNiceMatrix}\\
			det( C-XI ) &=
			\begin{pNiceMatrix}
				2-X & 0 & 1\\
				1 & 1-X & 0\\
				-1 & 1 & 3-X
			\end{pNiceMatrix}\\
			&=
			\begin{pNiceMatrix}[last-col]
				2-X & 0 & 1\\
				2-X & 1-X & 0\\
				0 & 1 & 3-X & C_1 \gets C_1+C_2
			\end{pNiceMatrix}\\
			&= ( 2-X )
			\begin{pNiceMatrix}
				1 & 0 & 1\\
				1 & 1-X & 0\\
				0 & 1 & 3-X
			\end{pNiceMatrix}\\
			&= ( 2-X ) ( ( 1-X )( 3-X )-( -1 ) )\\
			&= ( 2-X )( 3-X-3X+X^2+1 )\\
			&= ( 2-X )( X^2-2X+4 )\\
			&= ( 2-X )^3
		\end{align*}

		$Sp( A )=\set{ 2 } $, $\chi_C$ scindé sur $\R$ donc $C$ est diagonalisable.

		Notons $u$ l'endomorphisme associé à $C$.

		Calculons $E_2=Ker( C-2I_3 )$ 

		Soit $u=( x,y,z )\in \R^3$.
		\begin{align*}
			u \in E_2 \iff& 
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				z=0\\
				x-y=0\\
				-x+y+z=0
			\end{NiceMatrix}
			\right.\\
			\iff&
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				z=0\\
				x=y\\
				x=y
			\end{NiceMatrix}
			\right.\\
			\iff& x = y faux ?\\
			\iff& E_2 = Vect( \underbrace{( 1,1,0 )}_{u_1} )
		\end{align*}

		Cherchons $u_2$ et $u_3$ tel que $( u_1,u_2,u_3 )$ forment une base $B$ de $E$ et
		$Mat_B( u )$ soit triangulaire.

		Cela revient à : $B$ une base. $u( u_2 )-2u_2\in Vect( u_1 )$. $u( u_3 )-2u_3 \in
		Vect( u_1,u_2 )$ 
		
		C'est à dire :
		\begin{align*}
			\begin{pNiceArray}{ccc}[first-row, last-col]
				u( u_1 ) & u( u_2 )&u( u_3 ) \\
				2 & \star & \star & u_{1}\\
				0 & 2 & \star & u_{2}\\
				0 & 0 & 2 & u_{3}
			\end{pNiceArray}\\
		\end{align*}

		Notons $u_2=( x,y,z )$. 
		\begin{align*}
			u( u_2 )-2u_2 \in Vect( u_1 ) \iff& ( 2x+z,x+y,-x+y+3z )-2( x,y,z ) \in Vect(
			u_1)\\
			\iff& ( z,x-y,-x+y+z ) \in Vect( u_1 )\\
			\donc& -x+y+z=0 \iff z=x-y\\
			\shortintertext{Par exemple :}
			u_2=( 1,0,1 )
		\end{align*}

		Notons $u_3=( x,y,z )$ 
		\begin{align*}
			u( u_3 )-2u_3\in Vect( u_1,u_2 ) \iff& ( 2x+z, x+y,-x+y+3z )-2( x,y,z ) \in
			Vect( u_1,u_2 )\\
			\iff& ( z,x-y, -x+y+z ) \in Vect( u_1,u_2 )\\
			\shortintertext{Prenons :}
			u_3 = ( 1,0,0 )
		\end{align*}

		Le déterminant est bien différent de 0\ldots. Finalement :
		\begin{align*}
			Mat_B( u ) &=
			\begin{pNiceArray}{ccc}[first-row, last-col]
				u( u_1 )&u( u_2 )&u( u_3 ) & \\
				2 & 1 & 1 & u_{1}\\
				0 & 2 & -1 & u_{2}\\
				0 & 0 & 2 & u_{3}
			\end{pNiceArray}\\
		\end{align*}
	\end{expl}
\end{document}
